---
title: "英語版に向けての序文"
style: frontmatter
---

## 英語版に向けての序文 {#preface-to-the-english-edition}

2004年から2013年にかけて、日本の漫画家&#x2060;・志村貴子は雑誌『マンガ&#x2060;・エロテ&#x2060;ィクス&#x2060;・エフ』（現在は休刊）にて、漫画『青い花』（英語で“Blue Flower(s)”を意味する）を掲載した。『青い花』は、少女や女性同士の恋愛関係を描いた「百合」ジ&#x2060;ャンルの作品で、日本のテ&#x2060;ィ&#x2060;ーンエ&#x2060;ージ&#x2060;ャ&#x2060;ーの少女、ふみとあきらの高校時代を、幼少期に友人同士であ&#x2060;った二人の再会から、ふみによるレズビアンのカミングアウトおよび「あきらの友人以上の存在になりたい」という願い、そしてその思いに対するあきらの揺れ動く気持ちやためらいに触れながら描かれた物語である。この『青い花』は、日本では全八巻として出版され&#x2060;[^00-06-01] 、その後四巻のオムニバス版『Sweet Blue Flowers』として英語版も刊行された&#x2060;[^00-06-02]。
{:.first}

[^00-06-01]: 志村貴子『青い花』全八巻（太田出版、2006-13)。

[^00-06-02]: Takako Shimura, *Sweet Blue Flowers*, trans. John Werry, 4 vols. (San Francisco: VIZ Media, 2017–18). 記載のない限り、全ての『青い花』の引用は本版となり、以下*SBF*と略記で引用するものとする。※訳注：*SBF*表記の引用は英語版であり、翻訳版においては、日本語版『青い花』（全八巻、太田出版）の該当箇所も合わせて併記する。

比較的最近日本漫画のフ&#x2060;ァンとな&#x2060;った私は、『青い花』を楽しく読破したが、同時にこの作品に大変な興味がそそられたのである。私が思うに、志村が目指したのは、単なる女子高校生の恋愛物語ではなく、それ以上に&#x2060;―しばしば取&#x2060;っ散らか&#x2060;って不完全なものになるけれども&#x2060;―百合というジ&#x2060;ャンルそのものや、そのジ&#x2060;ャンルが生まれ、普及した日本社会について、何かを伝えるものにしたい、とい&#x2060;った意図もあ&#x2060;ったのではないだろうか。本書は、その何かが何であるか&#x2060;―少なくとも私が勝手にそうではないかと夢想すること&#x2060;―を探求する、私自身の取&#x2060;っ散らか&#x2060;って不完全な試みである。

このノ&#x2060;ートを書くにあた&#x2060;って、私は三つの大きな障害にぶつか&#x2060;った。第一に、私は日本語が分からないので、英語版に頼らざるを得ないこと。翻訳中に失われたニ&#x2060;ュアンスは、私にと&#x2060;っても失われてしま&#x2060;ったものになるのである。

第二に、私は若くもなく、女性でもなく、ク&#x2060;ィア（性的マイノリテ&#x2060;ィ）でもなく、さらには日本人でもないこと&#x2060;―つまり、この漫画の登場人物や彼らの人生経験に直接的に共感できる立場から、およそ最も離れているという点がある。私は部外者として、部外者がセリフやイベント、文化的&#x2060;・社会的背景を解釈しようとする際に生じるあらゆる制限の中で本書を執筆しているのである。

最後に、上で述べたように、私は比較的最近にな&#x2060;って日本漫画に触れ始めた読者であり、文学一般や特に漫画の批評家としての教養や経験は一切持ち合わせていない。

したが&#x2060;って、本書は、私の限られた視点に基づいて思いついた特異な問いに対する、試験的かつ個人的な一つの回答案コレクシ&#x2060;ョンとみなすのが最適であろう。私自身の理解度を深めていただけるとともに、もしかしたら本書の改訂版につながるかもしれないコメントや訂正は、随時歓迎である（詳しくは奥付を参照）。


### 本書のプラン {#the-plan-of-the-book}

この本を読む人が、『青い花』英語版の全四巻を同時に読み進めることを想定して、本書を以下のように分割した：

最初の章は、最小限のネタバレに抑え、物語の背景に触れるためのものとしている。続く四つの章では、各巻ごとのイベントについて語&#x2060;っており、それぞれ（少々の例外を除いて）その巻の終わりまでしかネタバレを含んでいない。最後に、まとめにあたる数章では、百合というジ&#x2060;ャンルとその中での『青い花』の位置付けについて、私なりの最終的な考えを述べている。

その他、登場人物の索引、VIZメデ&#x2060;ィア版（※訳注：英語版『青い花』の出版社）の誤植表、既存のレビ&#x2060;ュ&#x2060;ーの要約、おすすめ関連書籍の提案など、多くの人に興味をも&#x2060;ってもらえそうな資料も掲載した。

本書では、VIZ Mediaが出版した『青い花』の公式英語版（ペ&#x2060;ーパ&#x2060;ーバ&#x2060;ック版および電子書籍版）を対象に議論を行&#x2060;っている；本書の全てのペ&#x2060;ージではこの英語版を参照しており、アニメ版については、漫画と比較する以外に触れることはない。そちらに触れる際は、読者はアニメの全11話を見たことがあるものと仮定している。また、日本語版第一巻の公式英語版電子書籍は過去に二回出版されており、その内の一回については、翻訳の選択についてのみ簡単に触れている。時折、志村の使用した用語を正確に把握するため、日本語版に立ち戻ることもある。

登場人物については、VIZ版で使われている表記に従&#x2060;った：すなわち、苗字と名前は欧米式（Akira Okudairaとし、Okudaira Akiraではない）、そして簡略ロ&#x2060;ーマ字表記（Manjomeとし、ManjoumeやManjōmeではない）である。『青い花』関連以外の日本語の名前と用語については、Wikipediaの慣例に従&#x2060;った（※訳注：日本名は、基本的に漢字表記を行う）。

引用した作品をさらに詳しく調べたい人のために、注と参考文献リストを付記した。しかし、全般的に、日本語でしか読めない作品や、Wikipediaなどで簡単に調べられる情報は、引用していない。

最後に、『青い花』には、いくつか注意書きを必要とする内容に触れている部分が存在するといえる。そうい&#x2060;った点を論じる際は、そのような注釈も付記しておいた。

### 参照元とひらめきの源 {#resources-and-inspirations}

前書きを終えるにあたり、ほとんどの著者は、本の執筆に協力してくれた人への謝辞を述べることであろう。しかし、本書は私が個人的に暇つぶしで作&#x2060;ったものである。したが&#x2060;って、本書の誤りや間違いは純粋に私による私自身の責任に帰属するものであると、誰よりも真摯に誓約することができる。

しかし、従来型の謝辞を述べることはできないが、もし存在しなか&#x2060;ったらこの本自体が存在しなか&#x2060;ったか、あるいは今以上に素人臭いものにな&#x2060;ってしま&#x2060;ったであろう複数の方々の名前を挙げなければ、それは怠慢というものになろう。

最初に、そして何よりも誰よりも、志村貴子氏に謝意を表明したい。もし彼女がいなければ、『青い花』も英語版『Sweet Blue Flowers』もこの世に存在せず、私がこの本を書くこともなか&#x2060;ったのだから。また、『青い花』英語版の完全版&#x2060;・決定版である『Sweet Blue Flowers』を世に送り出してくれたVIZ Mediaの担当チ&#x2060;ームにも謝辞を送りたい：翻訳者のジ&#x2060;ョン&#x2060;・ウ&#x2060;ェリ&#x2060;ー、編集者のパンチ&#x2060;ャ&#x2060;・デ&#x2060;ィアス、画像編集とレタリングを担当したモナリザ&#x2060;・ド&#x2060;ゥ&#x2060;・アシス、デザインを担当したユキコ&#x2060;・ウ&#x2060;ィ&#x2060;ットリ&#x2060;ーの各氏である。

日本の歴史、文化、社会の文脈におけるジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーおよびセクシ&#x2060;ュアリテ&#x2060;ィ、並びにそれらが漫画やアニメなどの作品にどのように反映されているかに関する私自身の完全なる知識不足を補うために、これらの分野の研究者たちによる膨大な学術論文を活用させていただいた。特に有用に感じたのは、アルフ&#x2060;ァベ&#x2060;ット順で、シ&#x2060;ャロン&#x2060;・チ&#x2060;ャ&#x2060;ーマ&#x2060;ーズ、ヒロミ&#x2060;・ツチヤ&#x2060;・ドラス、サラ&#x2060;・フレデリ&#x2060;ック、マ&#x2060;ーク&#x2060;・マクレランド、ヴ&#x2060;ェレナ&#x2060;・メ&#x2060;ーザ&#x2060;ー、グレゴリ&#x2060;ー&#x2060;・フル&#x2060;ーグフ&#x2060;ェルダ&#x2060;ー、ジ&#x2060;ェニフ&#x2060;ァ&#x2060;ー&#x2060;・ロバ&#x2060;ートソン、デボラ&#x2060;・シ&#x2060;ャム&#x2060;ーン、ミチコ&#x2060;・スズキおよびジ&#x2060;ェ&#x2060;ームズ&#x2060;・ウ&#x2060;ェルカ&#x2060;ー各氏の著書や文献などであ&#x2060;った。

青い花』について長々と書く中で、私は漫画やアニメについてオンラインで語&#x2060;っている多くの欧米のフ&#x2060;ァン、特に各作品を深くレビ&#x2060;ュ&#x2060;ーし客観的多面的に分析している人たちの足跡をたど&#x2060;ってきた。特に、私が漫画&#x2060;・アニメのフ&#x2060;ァンだ&#x2060;った初期に読み始め、今なお楽しく読み続けている以下のサイトおよび関係者をピ&#x2060;ックア&#x2060;ップしておきたい：Anime Feministというウ&#x2060;ェブサイト（『フ&#x2060;ェミニストのレンズを通して見た日本のポ&#x2060;ップカルチ&#x2060;ャ&#x2060;ー』）のライタ&#x2060;ーや編集者&#x2060;[^00-06-03]、そして、『Okazu』ブログと、あらゆる種類の百合をカバ&#x2060;ー＆取り上げてくれているYuriconサイトの制作者兼編集者であるエリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマン&#x2060;[^00-06-04]の各氏である。

[^00-06-03]: “About Us,” Anime Feminist, [https://&#x200B;www&#x200B;.animefeminist&#x200B;.com&#x200B;/about](https://www.animefeminist.com/about).

[^00-06-04]: Erica Friedman, ed., *Okazu* (blog), [https://&#x200B;okazu&#x200B;.yuricon&#x200B;.com](https://okazu.yuricon.com).

最後に、『青い花』に関する一風変わ&#x2060;った私の見解を書き下すにあた&#x2060;って、アダム&#x2060;・マ&#x2060;ース゠ジ&#x2060;ョ&#x2060;ーンズ自身と彼の著書『Noriko Smiling』からもインスピレ&#x2060;ーシ&#x2060;ョンを受けたことも記しておく&#x2060;[^00-06-05]。マ&#x2060;ース゠ジ&#x2060;ョ&#x2060;ーンズは、小津安二郎の映画に対する従来の西欧的解釈に異議を唱え、小津の映画「晩春」について、戦後の日本で結婚を望まないこの女性の物語を分析し、彼女がなぜそう感じたのかを自由に考察することで、これまでとは全く別の見方を提案したのである。その結論が客観的に「正しい」かどうかはともかく、彼のその志と姿勢には敬服せざるを得ない。

[^00-06-05]: Adam Mars-Jones, *Noriko Smiling* (London: Notting Hill Editions, 2011).

志村は小津ほど偉大な芸術家ではないし、私はマ&#x2060;ース゠ジ&#x2060;ョ&#x2060;ーンズほど優れた作家でもない。それでも、私は本書で同じようなことを試みてみたのである。21世紀の日本の女子学生二人を描いたこの物語の中で、志村自身が語ろうとしていたのはこんなことではないだろうか、とい&#x2060;ったことを、自分の心の中であれこれ長々と推察してみることで…。
